\usetikzlibrary{snakes, patterns}
\tikzstyle{ground}=[fill,draw=none,pattern=north east lines,minimum width=1,minimum height=1]
\tikzstyle{spring}=[snake=coil,segment length=2mm, segment amplitude=2mm]

\part{力学}
为了简化问题，我们可以将物体抽象成质点，质点具有质量，在每个时刻都有一个的位置，没有形状和体积。还可以视为不能发生变形的刚体，不可压缩且没有内摩擦的理想流体，理想弹性体等等。为了方便讨论，我们一般只讨论质点。
多个物体在一起被称为系统，系统在一些情况下整体也可以被看成一个物体。

例如汽车在真实道路上行驶时，只需要计算路程、时间、速度时，可以将路线化为直线，而汽车为一个质点

\chapter{运动学}
\section{标量和矢量}
在物理学中，有些量只有大小没有方向，称为标量；有些量既有大小也有方向，称为矢量。量的值称为量值，标量的值可以用数和单位表示，矢量的值可以用向量和单位表示。数学上向量主要有两种表达形式，使用直角坐标下的各分量表示或使用模和方向表示。可以把向量的模和单位放在一起，方向单独表示。

以下是一些例子： \\
标量：$1kg$, $3m$ \\
矢量：$5N$,右向上$60^\circ$, $(5\bm{i}+2\bm{j})N$ \\

\section{位置、位移和路程}
为了表示位置，通常选取一个点作为参考，建立坐标系来进行描述。直线运动可以使用一维坐标系，平面曲线运动可以使用二维直角坐标系，极坐标系等。本书一般不涉及空间曲线运动。

\section{时间间隔和时刻}
时刻可以用于表示某个事件的发生时间，时间间隔可以用于表示两个事件的时间差。
时刻无法直接表示，通常选取一个事件作为参考时刻，与参考时刻的时间差来表达时刻。物理中通常使用“初始时刻”表示该参考时刻。按照传统习惯，日常生活中通常使用与天文现象一定程度上相关的历法表示日期，又把一天内的时间通过时、分、秒来描述。

\section{速度和速率}
速度(vecoly)是描述物体运动快慢的物理量，有方向和大小，
\begin{equation}\label{vdef}
\bm{v}=\frac{\Delta \bm{x}}{\Delta t}
\end{equation}，速度的大小又称为速率(speed)。

匀速直线运动是指，速度不为零，且速度的大小和方向都不发生变化的运动

\section{加速度}
加速度是速度随时间的变化率，速度变化的越快，加速度的大小越大
\begin{equation}\label{adef}
\bm{a}=\frac{\Delta \bm{v}}{\Delta t}
\end{equation}

匀变速直线运动是指，加速度不为零，且加速度的大小和方向都不发生变化的运动。
匀变速直线运动又可以分为匀加速直线运动和匀减速直线运动。

由于匀变速直线运动的速度不断变化，因此不能将$v=at$代入$s=vt$来计算路程，

\begin{wrapfigure}{l}{0cm}
\begin{tikzpicture}[scale=0.2,domain=0:8]
	\draw[->](0,0)--(10,0)node[left,above]{$t$};
	\draw[->](0,0)--(0,10)node[right]{$v$};
	\draw[color=red] plot(\x,1+\x);
	\draw (0,0) rectangle(1,1);
	\draw (1,0) rectangle(2,2);
	\draw (2,0) rectangle(3,3);
	\draw (3,0) rectangle(4,4);
	\draw (4,0) rectangle(5,5);
	\draw (5,0) rectangle(6,6);
	\draw (6,0) rectangle(7,7);
	\draw (7,0) rectangle(8,8);
	\draw (0,1) node[left, font=\tiny]{$v_1$};
	\draw[dashed] (8,9)--(0,9) node[left, font=\tiny]{$v_2$};
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

在$v-t$图像中，可以通过分段近似求每段的路程，每段路程的长度就对应于矩形面积，当每段持续时间越来越小时，面积之和就越来越接近矩形面积，当持续时间趋向0时，路程就对应于梯形面积。因此$s=\frac{v_1+v_2}{2}t$，根据式(\ref{adef})此时的加速度为$a=\frac{v_2-v_1}{t}$，综合两式可得
\begin{equation}\label{consta_path}
s=\frac{v_2^2-v_1^2}{2a}
\end{equation}

汽车刹车时，如果加速度一直为$a$，初速度$v_0$，刹车后静止，制动距离应为$s=\frac{v_0^2}{2a}$。相同加速度下，两倍速度下的刹车距离就变为原来的四倍了。

\chapter{静力学}
\section{什么是力}
力的直观感受：人们在劳动过程中，特别是提拿、推动重物等操作会感到肌肉劳累 \\
常见的力的效应有：力使物体发生形变（弹性形变和塑性形变），改变物体的运动状态 \\
力的三要素：大小、方向和作用点，一般情况下力的作用效果与三要素都有关，同时给出三要素才能完整的描述一个力 \\

\section{常见的力}
按照力的性质可分：重力，摩擦力，弹力
力的作用位置可分：外力和内力
外力按照是否接触可分：接触力（如摩擦力）和非接触力（如磁力）
外力按照作用位置又可分：表面力（仅仅是表面）和体积力（作用于物体内部）

\section{受力图的画法}
受力图是描述物体受力状况的重要方法，以下是一张受力图
\begin{wrapfigure}{l}{0cm}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
	\draw(-0.5,-0.85)--(1,0.65);
	\draw[rotate=45] (-0.25,-0.25) rectangle (0.25,0.25);
	\draw[fill](0.0, 0.0)circle[radius=0.5mm];
	\draw[->](0,0)--(0,-1)node[right]{$G$};
	\draw[->](0,0)--(-0.5,0.5)node[right]{$F_N$};
	\draw[->](0,0)--(0.5,0.5)node[right]{$f$};
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
我们不考虑物体形状，因此将力的箭头起点集中画在质心。
还有一些约定俗成的符号，如重力$G$，摩擦力$f$，支持力$F_N$

\section{力的运算法则}
\begin{wrapfigure}{l}{0cm}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
	\draw[->](0,0)--(1,0)node[right]{$F_a$};
	\draw[->](0,0)--(0.2,1)node[left]{$F_b$};
	\draw[->](0,0)--(1.2,1)node[right]{$F_a+F_b$};
	\draw[dashed](1,0)--(1.2,1);
	\draw[dashed](0.2,1)--(1.2,1);
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
作用于同一点的力相加符合平行四边行法则


练习：\\
1. 画出以下力的合力并计算大小
\begin{tabbing}
\begin{tikzpicture}[scale=0.3]
	\draw[->](0,0)--(4,0)node[right]{$4N$};
	\draw[->](0,0)--(0,3)node[left]{$3N$};
	\draw (4,3)node[right]{$\underline{\hbox to 3mm{}}N$};
\end{tikzpicture}
\end{tabbing}


\section{平衡}
平衡是指质点虽受外力，但仍然保持静止或匀速直线运动状态。如果只有一组力的作用下，物体仍然保持平衡，这组力被称为一组平衡力。

\begin{wrapfigure}{l}{0cm}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
	\draw[thick](0,0)rectangle(1,1);
	\draw[fill](0.5, 0.5)circle[radius=0.5mm];
	\draw[->](0.5,0.5)--(-1,0.5)node[above]{$F_a$};
	\draw[->](0.5,0.5)--(2,0.5)node[above]{$F_b$};
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
二力平衡原理
作用在同一质点上的两个大小相等，方向相反的力平衡。这两个力被称为一对平衡力。

练习：\\
1. 判断以下力是否是平衡力\\
\begin{tabbing}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
	\draw[thick](0,0)rectangle(1,1);
	\draw[fill](0.5, 0.5)circle[radius=0.5mm];
	\draw[->](0.5,0.5)--(-1,0.5)node[above]{$1N$};
	\draw[->](0.5,0.5)--(2,0.5)node[above]{$1.2N$};
\end{tikzpicture}

\begin{tikzpicture}[scale=1]
	\draw[thick](0,0)rectangle(1,1);
	\draw[fill](0.3, 0.7)circle[radius=0.5mm];
	\draw[fill](0.5, 0.2)circle[radius=0.5mm];
	\draw[->](0.3,0.7)--(-1,0.7)node[above]{$2N$};
	\draw[->](0.5,0.2)--(2,0.5)node[above]{$2N$};
\end{tikzpicture}

\begin{tikzpicture}[scale=1]
	\draw[thick](0,0)rectangle(1,1);
	\draw[fill](0.5, 0.5)circle[radius=0.5mm];
	\draw[->](0.5,0.5)--(-1,0.5)node[above]{$1N$};
	\draw[->](0.5,0.5)--(2,0.5)node[above]{$1N$};
\end{tikzpicture}
\end{tabbing}

\section{虎克定律}
\begin{wrapfigure}{l}{0cm}
\begin{tikzpicture}
	\node (wall1) [ground, above, minimum width=1cm, minimum height=5mm] at (0,0) {};
	\draw (wall1.south west) -- (wall1.south east);
	\draw[spring](0,0)--(0,-2);
	\draw[thick] (-0.5,-2) rectangle (0.5,-3);
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
处于平衡状态时，弹簧下端受到的拉力大小等于物体的重力。测量弹簧的长度，更换不同质量的物体，进行多次测量。可发现物体质量与弹簧伸长量正比。

在弹性限度内，弹簧偏离平衡位置的距离与作用在弹簧上的力与成正比。

观察弹簧测力计的刻度，能发现刻度是均匀的，这是一种虎克定律的应用。

\begin{equation}
\bm{F}=k\bm{x}
\end{equation}

练习：\\
1. 某弹簧水平静止状态长度$5cm$，在弹性限度内，施加$1N$的拉力后长度为$6cm$，现在弹簧长度为$4.5cm$，请问施加的压力应为$\underline{\hbox to 7mm{}}$


\chapter{动力学}
\section{自由落体运动}
\begin{definition}
自由落体是指初速度为0的运动，只受重力的运动
\end{definition}

亚里斯多德曾经提出物体越重，下落速度快。伽利略提出，如果有两种轻重不同的石头分别下落和捆绑一起后下落，捆绑后整体可以视为一个更重的物体，按照亚里斯多德的观点，应该是$v_{\text{轻}}<v_{\text{重}}<v_{\text{合}}$。但是这不符合日常经验，应该是较快物体被较慢物体拖累，最终形成的共同速度应该介于较快物体和较慢物体的速度之间，即$v_{\text{轻}}<v_{\text{合}}<v_{\text{重}}$，产生了矛盾。

\begin{tabbing}

\begin{tikzpicture}[scale=1]
	\draw[line width=2pt, color=red] (0,1)--(2,0);
	\draw (0, 1.2) circle[radius=0.2];
\end{tikzpicture}

\begin{tikzpicture}[scale=1]
	\draw[line width=2pt, color=red] (0,1)--(1,0);
	\draw (0.2/1.4, 1+0.2/1.4) circle[radius=0.2];
\end{tikzpicture}

\begin{tikzpicture}[scale=1]
	\draw[line width=2pt, color=red] (0,1)--(0.5,0);
	\draw (0.2/1.7, 1.1) circle[radius=0.2];
\end{tikzpicture}

\begin{tikzpicture}[scale=1]
	\draw[line width=2pt, color=red] (0,1)--(0,0);
	\draw (0.2, 1.0) circle[radius=0.2];
\end{tikzpicture}

\end{tabbing}
在历史上，伽利略进行斜面实验，外推出自由落体的规律。当时的科技水平无法精确观察自由落体运动，只能采用这种方式


\section{牛顿运动定律}
\subsection{牛顿第一定律}
一切物体将保持静止或匀速直线运动状态，除非有外力使它改变运动状态

\subsection{牛顿第二定律}
\begin{equation}\label{newtown2}
\bm{F}=m\bm{a}
\end{equation}
通过实验可以验证，$m$是物体质量，其中$\bm{F}$是物体的合外力 \\
\paragraph{例1}
用弹簧测力计拉着一个物体进行变速运动，观察弹簧测力示速与物体运动之间的关系

\subsection{牛顿第三定律}


\section{常见的运动形式}
\subsection{自由落体}
物体在只受到重力，且初速度为0，设物体质量为$m$，所受重力$G=mg$，由于只受重力，合外力就是重力，按照牛顿第二定律$F=ma$，于是加速度$a=g$，由于加速的的大小和方向始终不变，所以物体做匀加速直线运动
\begin{wrapfigure}{l}{0cm}
\begin{tikzpicture}[scale=1,domain=0:2]
	\draw[->](0,0)--(0,-2)node[right]{$y$};
	\foreach \t in {0,...,4}
		\draw[fill, color=red](0, -0.1*\t^2)circle[radius=0.5mm];
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
按照匀变速直线运动公式$v=gt$，$y=\frac{1}{2}gt^2$ \\
假设物体从距离地面高度$h$下落，则接触地面时$h=\frac{1}{2}gt^2$解得$t=\sqrt{\frac{2h}{g}}$，这时的速度为$v=\sqrt{2hg}$

练习：\\
1. 某物体从距离地面10米高释放（忽略空气阻力），计算：下落时间$\underline{\hbox to 7mm{}}$，接触地面前的速度$\underline{\hbox to 7mm{}}$ \\
2. 月球表面的重力加速度只有地球表面的1/6，则物体在月球上从相同高度下落到地面所需的时间为地球上的（）\\
A：$\frac{1}{6}$倍，B：6倍，C：$\frac{\sqrt{6}}{6}$倍，D：$\sqrt{6}$倍 \\
3. 下例描述自由落体运动中物理量之间关系的大致图象哪些是正确的（）\\
\begin{tabular}{cccc}
\begin{tikzpicture}[scale=1,domain=0:2]
	\draw[->](0,0)--(2,0)node[above]{$t$};
	\draw[->](0,0)--(0,2)node[right]{$v$};
	\draw[color=red] plot(\x,{0.5+0.75*\x});
\end{tikzpicture} &
\begin{tikzpicture}[scale=1,domain=0:2]
	\draw[->](0,0)--(2,0)node[above]{$y$};
	\draw[->](0,0)--(0,2)node[right]{$v$};
	\draw[color=red] plot(\x,{1.2*sqrt(\x)});
\end{tikzpicture} &
\begin{tikzpicture}[scale=1,domain=0:2]
	\draw[->](0,0)--(2,0)node[above]{$t$};
	\draw[->](0,0)--(0,2)node[right]{$a$};
	\draw[color=red] plot(\x,{4/(\x+2)});
\end{tikzpicture} &
\begin{tikzpicture}[scale=1,domain=0:2]
	\draw[->](0,0)--(2,0)node[above]{$y$};
	\draw[->](0,0)--(0,2)node[right]{$a$};
	\draw[color=red] plot(\x,{1});
\end{tikzpicture} \\
A & B & C & D
\end{tabular}

\subsection{平抛运动}
我们建立坐标系，以水平运动方向为x轴正方向，y轴竖直向下，以起抛点为坐标原点。水平方向在抛出后没有受力，只取决于初速度，做匀速直线运动；竖直方向没有初速度，做自由落体运动
\begin{wrapfigure}{l}{0cm}
\begin{tikzpicture}[scale=1,domain=0:2]x
	\draw[->](0,0)--(2,0)node[above]{$x$};
	\draw[->](0,0)--(0,-2)node[right]{$y$};
	\draw[color=red] plot(\x,{-0.5*pow(\x,2)});
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
\begin{equation}
	\left\{
		\begin{aligned}
			v_x &= v_0 \\
			v_y &= gt \\
		\end{aligned}
	\right.
	\label{pingpao_speed}
\end{equation}
\begin{equation}
	\left\{
		\begin{aligned}
			x &= v_0 t \\
			y &= \frac{1}{2}gt^2 \\
		\end{aligned}
	\right.
	\label{pingpao_position}
\end{equation}
得到了水平和垂直方向两个速度分量和坐标，计算可得速度大小$v=\sqrt{v_0^2+g^2t^2}$和位移大小$x=\sqrt{v_0^2t^2+\frac{1}{4}g^2t^4}$ \\
假设物体从距离地面高度$h$抛射，下落时间为$h=\frac{1}{2}gt^2$，$t=\sqrt{\frac{2h}{g}}$（与自由落体相同），水平位移为$x=v_0 \sqrt{\frac{2h}{g}$，位移大小为$\sqrt{x^2+y^2}=\underline{\hbox to 15mm{}}$，接触地面前速度大小为$\sqrt{v_x^2+v_y^2}=\underline{\hbox to 15mm{}}$（请读者自行计算）

练习：\\
1. 一物体在高为$h$，以某初速度平抛，落地点与抛射点的水平距离为$l$，求初速度 \\
2. 某飞机飞行在高度$8000m$，速度$720km/h$向目标匀速飞行，求距离目标的水平距离多少时从飞机上投下炮弹刚好能击中目标 \\

\subsection{斜抛运动}
如果初速度不于地面平行或垂直（斜抛），初速度可以分解成两个分量 \\
\begin{wrapfigure}{l}{0cm}
\begin{tikzpicture}[scale=1,domain=0:2]
	\draw[->](0,0)--(2,0)node[above]{$x$};
	\draw[->](0,0)--(0,2)node[right]{$y$};
	\draw[color=red] plot(\x,{4*\x-2*pow(\x,2)});
	\draw[dashed](0,0)--(0.5,3.5*0.5);
	\draw (0.2,0) arc (0:74:0.2)node[right]{$\theta$}
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
我们建立坐标系，以水平运动方向为x轴正方向，y轴竖直向上，以起抛点为坐标原点。
水平分量为直线运动，竖直分量为匀变速直线运动，可以得到速度随时间变化的方程。
\begin{equation}
	\left\{
		\begin{aligned}
			v_x &= v_0\cos\theta \\
			v_y &= v_0\sin\theta-gt \\
		\end{aligned}
	\right.
	\label{xiepao_speed}
\end{equation}
\begin{equation}
	\left\{
		\begin{aligned}
			x &= v_0\cos\theta t \\
			y &= v_0\sin\theta t-\frac{1}{2}gt^2 \\
		\end{aligned}
	\right.
	\label{xiepao_position}
\end{equation}
将(\ref{xiepao_position})的x式变形为$t=\frac{x}{v_0\cos\theta}$代入y式，消去t变量，
\begin{equation}
y=v_0\sin\theta \frac{x}{v_0\cos\theta}-\frac{1}{2}g(\frac{x}{v_0\cos\theta})^2
\end{equation}
\begin{equation}
y=\frac{\sin\theta}{\cos\theta} x-\frac{g}{2 v_0^2\cos^2\theta} x^2
\end{equation}
按照抛物线顶点公式算得最高点坐标为$(\frac{v_0^2\cos\theta\sin\theta}{g},\frac{v_0^2 \sin^2\theta}{2g})$，经过三角函数降幂可化为$(\frac{v_0^2}{2g}\sin2\theta,\frac{v_0^2}{4g}(1-\cos2\theta))$，当物体处于最高点的时刻为$t=\frac{v_0\sin\theta}{g}$。\\
当物体落到于发射点同一高度，称为射程，列出$y=0$方程，其中一个解为$x=\frac{2v_0^2\cos\theta\sin\theta}{g}$，或经过三角函数降幂可化为$\frac{v_0^2}{g}\sin2\theta$，也可使用抛物线的对称性得到此点，此时的时间为$t=\frac{2v_0\sin\theta}{g}$

练习：\\
1. 某大炮安装在地面，发射初速度始终为$400m/s$，求该大炮的最大射程，当地面目标距离大炮$8km$时，求发射仰角应为多少